\documentclass{article}

\usepackage[raggedrightboxes]{ragged2e}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{xurl}
\usepackage[left=2cm,right=2cm]{geometry}


\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=black
}

\title{Game Proposal: Invertigo}
\author{David Hodel}
\date{21.04.2024}

\begin{document}

\maketitle
\newpage

\section{Spielbeschreibung}
Vertigo ist ein Puzzle-Plattformspiel, bei dem der Spieler die Schwerkraft manipulieren muss,
um Rätsel zu lösen und durch die Levels zu navigieren. Der Spieler steuert einen Charakter,
der die Fähigkeit besitzt, die Richtung der Schwerkraft zu ändern, sodass "oben" und "unten" vertauscht werden können.
Dies wird genutzt, um verschiedene Hindernisse zu überwinden, von einfachen Plattformen bis hin zu komplexen Mechanismen,
die nur unter bestimmten Schwerkraftbedingungen funktionieren.
\\
Der Titel "Vertigo" spiegelt die desorientierende und verwirrende Erfahrung wider, die die Spieler durchleben,
wenn sie die Schwerkraft umkehren und somit die gesamte Spielwelt auf den Kopf stellen.

\section{Fokus des Spiels}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Spielmechanik}: Das zentrale Element des Spiels ist die Schwerkraftwechsel-Mechanik.
    Spieler müssen lernen, diese Mechanik strategisch zu nutzen, um durch komplex gestaltete Räume zu navigieren.
    \item \textbf{Leveldesign}: Das Design der Levels ist entscheidend, um eine steigende Herausforderung und Abwechslung zu bieten.
    Jedes Level führt neue Elemente ein, die den Spieler zwingen, seine bisherigen Strategien zu überdenken und anzupassen.
    \item \textbf{Storytelling}: Die Geschichte wird minimalistisch durch Texteinblendungen zwischen den Levels und durch die Spielumgebung selbst erzählt.
    Sie thematisiert das Konzept der Perspektive und wie die Änderung der eigenen Sichtweise Probleme lösen kann.
\end{itemize}

\section{Grafikstil und Atmosphäre}

Der Grafikstil von Vertigo ist minimalistisch und geometrisch, um die Fokussierung auf die Spielmechanik zu unterstützen.
Der Pixel-Art-Stil soll mit begrenzten grafischen Ressourcen eine gut verständliche Darstellung der Spielwelt ermöglichen.
\\
Damit soll folgende Atmosphäre erzeugt werden, bei der ein Gefühl von Neugier und Verunsicherung entsteht.
Die Spieler sollen sich herausgefordert fühlen, jedoch nicht überfordert, wodurch sie stets im Flow bleiben sollen.

\section{Techniken}
Das Spiel wird in Puzzlescript entwickelt, da es sich um ein einfaches, aber leistungsstarkes Werkzeug handelt.
Es ermöglicht die schnelle Entwicklung von Prototypen und die einfache Iteration von Spielmechaniken.
Puzzlescript ist ein Open-Source-Tool, das speziell für die Entwicklung von Puzzle-Spielen entwickelt wurde.
Es verwendet eine einfache, auf Text basierende Sprache, um die Spiellogik zu definieren, und bietet eine Vielzahl von Funktionen,
um die Entwicklung zu beschleunigen.

\section{Notwendige Entwicklungsschritte und Assets}
\subsection{Asset-Liste}
Die Assets sind in Puzzlescript integriert und bestehen aus einfachen, geometrischen Formen wie Quadraten, Kreisen und Linien.
Die visuelle Darstellung ist minimalistisch und auf das Wesentliche reduziert, um die Spielmechanik in den Vordergrund zu stellen.
\\
Die folgenden Assets sind erforderlich:
\begin{itemize}
    \item Sprites für den Spielercharakter, verschiedene Boden- und Wandtypen, Schalter, Türen, und gefährliche Hindernisse.
    \item Spezielle Tiles für die Darstellung veränderter Schwerkraftbereiche.
    \item Texteinbledungen für die Story-Elemente.
    \item Soundeffekte für Bewegungen, Schwerkraftwechsel und Interaktionen.
\end{itemize}

\subsection{Skripting}

Die Logik des Spiels wird in Puzzlescript durch einfache Skripte definiert, die die Spielmechanik und das Leveldesign steuern.
Die Skripte umfassen:
\begin{itemize}
    \item Implementierung der Schwerkraftwechsel-Mechanik.
    \item Erstellung von Logik für Türen, Schalter und bewegliche Plattformen.
    \item Festlegung der Levelziele und -bedingungen.
    \item Einrichtung von Gefahren und Hindernissen, die mit der Schwerkraft interagieren.
\end{itemize}

\section{Moodboard}


\end{document}